![](https://lifeobs.site.ined.fr/thumb/f__jpeg/h__125/q__90/w__1024/zc__1/src/fichier/s_rubrique/32568/bandeau_web_lifeobs.01.jpeg)

# Kit pédagogique ERFI 1: Initiation à l'exploitation de données d'enquête réelles à partir du langage R - ERFI 1

Maude Crouzet (PUD-S), Claire Kersuzan (PUD-Bx)


## Contexte général
[LifeObs (l'observatoire des parcours de vie)](https://lifeobs.site.ined.fr/) porté par l'INED est une infrastructure de recherche  qui vise à développer un programme d'enquêtes longitudinales et innovantes sur les comportements familiaux, à accroître la diffusion des données, et à former les utilisateurs au traitement des données des enquêtes LifeObs. L'IR* [PROGEDO-Production et GEstion des DOnnées en sciences sociales](https://www.progedo.fr/) est en charge de la documentation et diffusion des enquêtes LifeObs via l'application de commande [Quetelet-Progedo-Diffusion](https://data.progedo.fr/). Progedo participe aussi à la valorisation des données d'enquêtes couvertes par le programme LifeObs et à la formation à leur utilisation. Dans ce cadre, les [Plateformes Universitaires des Données (PUD)](https://www.progedo.fr/services/plates-formes-universitaires-de-donnees/) de Strasbourg (PUD-S) et de Bordeaux (PUD-Bx) sont chargées de faire connaître les données LifeObs et les potentialités qu'elles offrent pour la recherche en SHS. Cette mission repose notamment sur l'élaboration de formations réalisées à partir de kits pédagogiques (en format R Markdown) visant à faciliter le traitement et la prise en main des enquêtes LifeObs. 

## L'enquête ERFI-Étude des relations familiales et intergénérationnelles

L’[Enquête Erfi 2 – Étude des relations familiales et intergénérationnelles](https://erfi2.site.ined.fr/) dont la collecte a démarré en 2023 fait partie du périmètre des enquêtes couvertes par le programme LifeObs. Elle fait suite à un premier cycle d'enquêtes ERFI (ERFI 1) réalisées par l’Ined et l’Insee entre 2005 et 2011 en France métropolitaine : 10 079 hommes et femmes
âgés de 18 à 79 ans ont été interrogés fin 2005, puis recontactés trois et six ans plus tard (fin 2008 et fin 2011).
Les enquêtes ERFI sont reconnues d’intérêt général et de qualité statistique par le Conseil national de l’information statistique (Cnis). Elles font partie du programme international d’enquêtes [Generations and Gender Programme (GGP)](https://www.ggp-i.org/). Les enquêtes ERFI portent sur les dynamiques familiales dans leur ensemble : fécondité, formation des couples et séparations, inégalités de genre, relations entre générations, départ du foyer parental, passage à la retraite.
Les [Fichiers de production et de recherche (FPR)](https://www.comite-du-secret.fr/procedure-fr/fichiers-de-production-et-de-recherche-fpr/) du cyle d'enquêtes ERFI 2 seront prochainement accessibles gratuitement aux chercheurs via l'application Quetelet-Progedo-Diffusion. Afin d'anticiper la prise en main de ces données pour la recherche, le kit pédagogique proposé porte sur les données de la première vague de l'enquête ERFI 1 (2005) sachant que les questionnaires des cycles d'enquêtes ERFI 1 et ERFI 2 sont relativement proches et les fichiers de données/variables disponibles assez similaires.

## Les enjeux et objectifs du kit pédagogique proposé 

Les objectif du kit pédagogique proposé sur la première enquête du cyle ERFI 1 (2005) sont triples:

1.  **Présenter les potentialités pour la recherche en SHS des bases de données publiques et des données des grandes enquêtes diffusées par PROGEDO** en prenant l'exemple de l'enquête européenne "Étude des relations familiales et intergénérationelles (Érfi)" réalisée par l'INED et par l'INSEE en 2005. Cette démonstration vise à promouvoir l'utilisation des données issues du nouveau cycle d'enquêtes [Erfi 2](https://erfi2.site.ined.fr/) dont la collecte, lancée en 2023, s'inscrit dans le cadre du [projet LifeObs](https://lifeobs.site.ined.fr/) coordonné par l'INED. La disponibilité prochaine des données de Erfi 2 via l'application [Quetelet Progedo-Diffusion](https://data.progedo.fr/) offre de nombreuses perspectives d'analyse pour l'étude des comportements familiaux récents et leur évolution depuis le premier cycle d'enquêtes Erfi 1.
2.  **Sensibiliser les participants à l'exploitation de données d'enquêtes réelles et à ses particularités** à partir de la réplication des premiers résultats obtenus à partir des données de l'enquête Erfi 1 publiés dans un article écrit par Arnaud Régnier-Loilier en 2006 dans la revue *Population et Sociétés*: ["À quelle fréquence voit-on ses parents?"](https://www.ined.fr/fr/publications/editions/population-et-societes/a-quelle-frequence-voit-on-ses-parents/). A travers cet exemple d'exploitation, il s'agira notamment d'aborder les pondérations et leur usage, le traitement des non réponses et des valeurs manquantes, le recodage et la transformation de variables, le calcul de statistiques descriptives de base, la réalisation de tableaux croisés et de représentations graphiques simples, ...\
3.  **Initier les participants à l'utilisation du langage R et de son interface R-Studio** pour le traitement statistique de données d'enquêtes. Il s'agit de présenter les bases de ce langage très puissant et relativement simple afin d'en dédramatiser l'usage, tout en fournissant des éléments permettant de progresser de façon autonome dans son apprentissage.

## Le fichier anonymisé de l'enquête 2005 ERFI 1

Un fichier de données anonymisées (FPA), issu du fichier de données original de l'enquête ERFI 1, a été élaboré par le [Service des Enquêtes et Sondages de l'INED-SES](https://ses.site.ined.fr/) pour répondre aux besoins spécifiques liés à la création du kit présenté ici. Le but de l'anonymisation est de limiter autant que possible, le risque de divulgation. Le SES de l'INED met à disposition une note permettant de décrire le fichier et ses variables ainsi que les méthodes d'anonymisation utilisées pour sa production. Dans la mesure où certaines méthodes d'anonymisation dites "perturbatrices" incluent des modifications dans les données d'origine, ce fichier de donnée anonymisées ne peut être utilisé qu'à des fins pédagogiques. 
A cette réserve près, le fichier de données anonymisées produit a volontairement été conçu dans une perspective large, allant au delà des besoins du seul kit pédagogique proposé. Ce kit pédagogique vise la réplication des premiers résultats d'un article de Alain Régnier-Loilier publié en 2006 dans la revue Population et Sociétés initulé "[A quelle fréquence voit-on ses parents ?](https://www.ined.fr/fr/publications/editions/population-et-societes/a-quelle-frequence-voit-on-ses-parents/)". 
En plus des variables indispensables à cette réplication, le FPA proposé offre également l'opportunité de travailler à partir des données sur la répartition des activités domestiques et de soins aux enfants dans le couple avec la possibilité d'analyser l'effet de la présence du conjoint lors de la passation sur les réponses apportées. Il fournit également les réponses issues de la quasi totalité des variables d'opinion présentes dans l'enquête ERFI 1 et ouvre ainsi des perspectives pour la conception de formations autour de l'application de méthodes d'analyse de données.

